\Subsection{Критерии для непрерывных числовых данных}

Перейдем теперь к рассмотрению способов проверки различных статистических гипотез. Как правило, применимость этих методов сильно зависит от природы данных, а потому начнем с рассмотрения методов, хорошо работающих для непрерывных данных.

И для начала разберем еще пару примеров того, как можно проверять некоторые статистические гипотезы для данных, имеющих нормальное распределение.

\begin{examples}
	\slashns
	
	В случае наличия всего одной выборки $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \N(\theta, \sigma^2)$ мы уже умеем проверять гипотезу $H_0 : \theta = \theta_0$ для некоторого $\theta_0$ (как в случае, когда $\sigma^2$ нам известна, так и в случае, когда неизвестна).
	
	Пусть у нас теперь имеются выборки $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \N(\theta_1, \sigma_1^2)$ и $Y_1, \, \ldots, Y_m \sim \N(\theta_2, \sigma_2^2)$.
	
	Научимся проверять гипотезу $H_0 : \theta_1 = \theta_2$.
	
	\begin{enumerate}
		\item 
		Пусть $\sigma_1^2 $ и $\sigma_2^2$ нам известны.
		
		Заметим, что если нулевая гипотеза верна, то
		$$\overline{X} - \overline{Y} \sim \N\left(0, \dfrac{\sigma_1^2}{n} + \dfrac{\sigma_2^2}{m} \right) \implies \dfrac{\overline{X} - \overline{Y}}{\sqrt{\frac{\sigma_1^2}{n} + \frac{\sigma_2^2}{m}}} \sim \N(0, 1)$$
		
		Дальше можем поступить так же, как и в случае одной выборки. А именно, использовать модуль данной статистики для получения критерия.
		
		\item
		Пусть $\sigma_1^2 = \sigma_2^2 = \sigma^2$, но $\sigma^2$ нам неизвестна.
		
		Рассмотрим тогда такую статистику:
		$$\dfrac{\dfrac{\overline{X} - \overline{Y}}{\sqrt{\frac{\sigma^2}{n} + \frac{\sigma^2}{m}}}}{\sqrt{\dfrac{1}{n+m-2} \left(\dfrac{nS_x^2}{\sigma^2} + \dfrac{mS_y^2}{\sigma^2} \right) }} \sim \dfrac{\N(0, 1)}{\sqrt{\dfrac{1}{n+m-2} \left(\chi_{n-1}^2 + \chi_{m-1}^2 \right)}} \sim T_{n+m-2}$$
		
		Заметим, что полученная слева статистика никак не зависит от $\sigma^2$, а потому корректно определена.
		
		Таким образом, мы снова получили некоторую статистику, на основе которой уже несложно построить и сам критерий (аналогично тому, как делали ранее).
		
		\item
		Пусть $\sigma_1^2$ и $\sigma_2^2$ неизвестна.
		
		Утверждается, что в таком случае хорошего критерия не существует, а существуют лишь приближенные некоторые приближенные (проблема Беренса-Фишера).
	
	\end{enumerate}
\end{examples}

Тем не менее, данные у нас далеко не всегда распределены нормально. Но прежде чем приступать к рассмотрению способов проверки гипотез в общем случае, определим виды гипотез, которые вообще чаще всего встречаются в этой науке.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть дана выборка  $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \P$.
	
	Гипотеза $H_0 : \P \sim \P_0$ называется простой гипотезой согласия (goodness of fit).
	
	Тем не менее, иногда нам хочется проверить не равенство конкретному распределению, а принадлежность целому семейству распределений $\P_{\theta}$. В таком случае гипотеза согласия называется сложной.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть даны выборки $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \P_1$ и $Y_1, \, \ldots, \, Y_m \sim \P_2$.
	
	Гипотеза $H_0 : \P_1 \sim \P_2$ называется гипотезой однородности (homogeneity).
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть дана совместная выборка $(X_1, Y_1), \, \ldots, \, (X_n, Y_n) \sim \P$.
	
	Гипотеза $H_0 : \Big(\exists \P_1, \P_2: \P(x, y) = \P_1(x) \cdot \P_2(y)\Big)$ называется гипотезой независимости.
\end{definition}

Научимся для начала проверять гипотезу согласия. 

В непрерывном случае для этого надо проверить, что функция распределения элементов из выборки совпадает с заданной. Но т.к. саму функцию распределения наблюдений $\F$ мы не знаем, то возникает идея использовать вместо нее эмпирическую функцию распределения $\F_n$. И, соответственно, смотреть на ее близость к заданной функции распределения по некоторой метрике.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Наиболее известные и часто используемые метрики:
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sup\limits_{x} \abs{\F_n(x) - \F_0(x)}$
		\item $\sup\limits_{x} \Big(\F_n(x) - \F_0(x)\Big)$
		\item $\sup\limits_{x} \Big(\F_0(x) - \F_n(x)\Big)$
		\item $\int[-\infty][\infty] \Big(\F_n(x) - \F_0(x)\Big)^2 \, d \F_0(x)$
	\end{enumerate}

	Первая из этих метрик называется статистикой Колмогорова, вторая и третья~--- статистиками Смирнова, последняя~--- статистика Крамера-фон Мизеса (также известная как омега-квадрат, $\omega^2$).
	
	Кроме того, первые три метрики нередко объединяют под названием статистик Колмогорова-Смирнова.
\end{definition}

Поймем, чем эти метрики так хороши.

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Если $\F_0$ непрерывна и гипотеза $H_0$ верна, то распределение статистик 1-4 не зависит от $\F_0$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Разберем доказательство теоремы для статистики Колмогорова.
		
		Предположим, что $\F_0$ строго возрастает. И положим $t = \F_0(x)$.
		
		Тогда:
		$$T = \sup\limits_{x} \abs{\F_n(x) - \F_0(x)} = \sup\limits_{0 \le t \le 1} \abs{\F_n(\F_0^{-1}(t)) - t}$$
		
		Перепишем чуть иначе $\F_n$:
		$$\F_n(\F_0^{-1}(t)) = \dfrac1n \{k : X_k < \F_0^{-1}(t) \} = \dfrac1n \{k : \F_0(X_k) < t \}$$
		
		Заметим, что $\F_0(X) \sim \text{U}[0, 1]$. 
		
		То есть $\F_0(X_1), \, \ldots, \, \F_0(X_n)$~--- выборка из стандартного равномерного распределения. А сама статистика может быть переписана в следующем виде:
		$$T = \sup\limits_{0 \le t \le 1} \abs{\, \dfrac1n \# \{k : U_k < t \} - t \,}, \text{ где } U_k = \F_0(X_k) \sim \text{U}[0, 1]$$
		
		Значит, распределение исходной статистики никак не зависит от распределения $\F_0$, что и требовалось.
	\end{proof}
\end{theorem}

Мы выяснили, что распределения данных метрик не зависят от самой $\F_0$. Более того, верны следующие утверждения:

\begin{statement}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sqrt{n} \, \sup\limits_{x} \abs{\F_n(x) - \F_0(x)} \overset{d}{\to} K$, где $K$~--- \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Распределение_Колмогорова}{распределение Колмогорова}
		\item $\sqrt{n} \, \sup\limits_{x} \Big(\F_n(x) - \F_0(x)\Big) \overset{d}{\to} \text{Rayleigh}\left(\frac12 \right)$, где $\text{Rayleigh}$~--- \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Распределение_Рэлея}{распределение Рэлея}
		\item $n \int[-\infty][\infty] \Big(\F_n(x) - \F_0(x)\Big)^2 \, d \F_0(x) \overset{d}{\to} \omega^2$, где $\omega^2$~--- \href{https://www.encyclopediaofmath.org/index.php/Omega-squared_distribution}{распределение омега-квадрат} 
	\end{enumerate}
\end{statement}

Все, что нам теперь остается для проверки гипотезы согласия~--- посчитать расстояние между эмпирической функцией распределения и заданной по одной из метрик, а затем найти соответствующую квантиль предельной функции распределения (с помощью существующих таблиц или библиотек) чтобы понять, следует нам принять гипотезу или отвергнуть.

\vspace*{10pt}
Рассмотрим теперь гипотезу однородности.

Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \F$ и $Y_1, \, \ldots, Y_m \sim \text{G}$. Будем проверять гипотезу $H_0 : \F = \text{G}$.

И снова будем пробовать оценивать расстояние между эмпирическими функциями распределения $\F_n$ и $\text{G}_m$ с помощью одной из уже описанных метрик.

Для этих метрик все так же  верна теорема о том, что при справедливости нулевой гипотезы и непрерывности $\text{F}$ и $\text{G}$ распределение статистик не зависит от прочих распределений. Более того, при должной нормировке мы в пределе получим все те же распределения Колмогорова, Рэлея и омега-квадрат.

\begin{statement}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sqrt{\dfrac{nm}{n+m}} \, \sup\limits_{x} \abs{\F_n(x) - \text{G}_m(x)} \overset{d}{\to} K$
		\item $\sqrt{\dfrac{nm}{n+m}} \, \sup\limits_{x} \Big(\F_n(x) - \text{G}_m(x)\Big) \overset{d}{\to} \text{Rayleigh}\left(\frac12 \right)$
		\item $\dfrac{nm}{n+m} \int[-\infty][\infty] \Big(\F_n(x) - \text{G}_m(x)\Big)^2 \, d \F_0(x) \overset{d}{\to} \omega^2$
	\end{enumerate}
\end{statement}

Докажем второе утверждение в случае, когда размеры выборок равны:

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть даны выборки $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \F$ и $Y_1, \, \ldots, Y_n \sim \text{G}$.
	
	Тогда если $\F = \text{G}$ и $\F$, $\text{G}$~--- непрерывны, то:
	$$\P\left(\sqrt{\dfrac{n}{2}} \sup\limits_{t} \Big(\F_n(t) - \text{G}_n(t) \Big) < z\right) \to \F_{\text{Rayleigh}(1/2)}(z) = 1 - e^{-2z^2}$$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Перепишем нашу вероятность:
		$$\P\left(\sqrt{\dfrac{n}{2}} \sup\limits_{t} \Big(\F_n(t) - \text{G}_n(t) \Big) > z\right) = \P\left(n \sup\limits_{t} \Big(\F_n(t) - \text{G}_n(t) \Big) > z \sqrt{2n}\right) \; \textcolor{red}{=}$$
		
		Поймем, как иначе можно выразить левую часть полученного неравенства. Для этого рассмотрим общий вариационный ряд наших выборок $Z_1 < Z_2 < \ldots < Z_{2n}$ и введем следующую случайную величину:
		$$\eta_k := \begin{cases}
		1, &\text{если } Z_k \in \mathbf{X}\\
		-1, &\text{если } Z_k \in \mathbf{Y}\\
		\end{cases}, \;\;\; S_k := \sum\limits_{i=1}^{k} \eta_i$$
		
		Тогда:
		$$n \sup\limits_{t} \Big(\F_n(t) - \text{G}_n(t) \Big)  = \sup\limits_{t} \left(\sum\limits_{k=1}^{n} \Char\{X_k < t\}  - \sum\limits_{k=1}^{n} \Char\{Y_k < t \} \right) = \sup\limits_{t} \left(\sum\limits_{Z_k < t} \eta_k \right) = \max\limits_{k} S_k$$
		
		А значит, исходную вероятность можно переписать так:
		$$\textcolor{red}{=} \; \P\left(\max\limits_{k} S_k > z \sqrt{2n} \right) = \P\left(\max\limits_{k} S_k \ge r \right), \text{ где } r = \left[z \sqrt{2n}\right] + 1 $$
		
		По сути, мы свели теперь нашу задачу к задаче о случайных блужданиях.
		
		В частности, любой последовательности $\eta_k$ можно сопоставить некоторый диагональный путь на координатной сетке из точки $(0, 0)$ в точку $(2n, 0)$. И в терминах путей нас будет интересовать вероятность того, что этот путь пересечет прямую $y = r$.
		
		\TODO picture
		
		Более того, поскольку при $\F = \text{G}$ каждое из значений $\eta_k$ выпадает с вероятностью $\frac12$, эта задача аналогична подсчету количества таких путей. А ее мы можем решить с помощью метода отражения.
		
		А именно, рассмотрим произвольный путь, касающийся прямой $y = r$.
		
		Тогда если мы отразим всю правую часть пути относительно прямой $y = r$, то получим некоторый новый путь из точки $(0, 0)$ в точку $(2n, 2r)$. Причем очевидно, что между путями первого и второго вида существует явная биекция.
		
		А тогда задача свелась к тому, чтобы посчитать количество диагональных путей из точки $(0, 0)$ в точку $(2n, 2r)$. Искомая же вероятность может быть тогда переписана в таком виде:
		$$\P\left(\max\limits_{k} S_k \ge r \right) = \P\left(S_{2n} = 2r \right) = \dfrac{\# \{\text{пути из (0, 0) в (2n, 2r)} \}}{\binom{2n}{n}} = \dfrac{\binom{2n}{n+r}}{\binom{2n}{n}}$$
		
		Все, что остается~--- посчитать асимптотику и убедиться, что такое выражение в пределе стремится к $e^{-2z^2}$.
		$$\ln \left(\dfrac{\binom{2n}{n+r}}{\binom{2n}{n}}\right) = \ln \left(\dfrac{(2n)!}{(n+r)!(n-r)!} \cdot \dfrac{n! \cdot n!}{(2n)!}\right) = \ln \left(\dfrac{(n!)^2}{(n+r)!(n-r)!} \right)$$
		$$= \ln \left(\dfrac{2 \pi n \cdot \left(\dfrac{n}{e} \right)^{2n}}{\sqrt{2\pi \cdot (n + r)} \left(\dfrac{n+r}{e} \right)^{n+r} \cdot \sqrt{2\pi \cdot (n-r)} \left(\dfrac{n-r}{e} \right)^{n-r}} \cdot \right) + o(1) =$$
		$$= \ln \left( \dfrac{n^{2n+1}}{(n+r)^{n+r + \frac12} \cdot (n-r)^{n-r+\frac12}} \right) + o(1)= \ln \left( \dfrac{n^{n+r+\frac12}}{(n+r)^{n+r + \frac12}} \cdot \dfrac{n^{n-r+\frac12}}{(n-r)^{n-r+\frac12}} \right) + o(1) =$$
		$$= - \ln\left(1 +  \dfrac{r}{n} \right)^{n+r+\frac12} - \ln \left(1 - \dfrac{r}{n}\right)^{n-r+\frac12} \; \textcolor{red}{=}$$
		
		Распишем логарифм по Тейлору, вспомним дополнительно о том, что $r \sim \sqrt{n}$:
		$$\textcolor{red}{=} \; - \left(n + r + \dfrac12 \right) \cdot \left(\dfrac{r}{n} - \dfrac{r^2}{2n^2} + o\left(\dfrac1n \right)\right) - \left(n - r + \dfrac12 \right) \cdot \left(-\dfrac{r}{n} - \dfrac{r^2}{2n^2} + o\left(\dfrac1n \right) \right) =$$
		$$= - \left(r - \dfrac{r^2}{2n} + \dfrac{r^2}{n} + o(1)\right) - \left(-r + \dfrac{r^2}{n} - \dfrac{r^2}{2n} + o(1) \right) = -\dfrac{r^2}{n} + o(1) = -\dfrac{z^2 \cdot 2n}{n} + o(1) = -2z^2$$
	\end{proof}
\end{statement}